
\section*{Lectura de fontes}\label{sec:fontes}
% COMENTARIO: 
% Os textos seleccionados fan referencia aos tres apartados sinalados anteriormente: o tres primeiros textos desenvolven o tema das proporcións matemáticas; os dous seguintes expoñen a teoría da harmonía das esferas; finalmente, o tres últimos textos céntranse na teoría do \emph{ethos}.

% Comentario sobre Pitágoras - Nicomaco de Gerasa
% -----------------------------------------------
\input{../../Cuestions/HM1-Textos-Nicomaco.tex} % Enchirdion Harmonices

% Comentario contrario a Pitágoras - Aristoxeno de Tarento
% --------------------------------------------------------
\input{../../Cuestions/HM1-Textos-Aristoxeno.tex} % Elementos de Harmonía

% Comentario Teorías Pitagóricas e Aristoxénicas e Ethos - Claudio Ptolomeo
% -------------------------------------------------------------------------
\input{../../Cuestions/HM1-Textos-Ptolomeo.tex} % estracto de Harmónicos

% Comentario Papiro de Hibeh
% --------------------------
\input{../../Cuestions/HM1-Textos-Papiro-Hibeh.tex} % estracto Papiro Hibeh


\paragraph{\texorpdfstring{Teón de Esmirna, \emph{Expositio rerum
mathematicarum} (s. II
dC)}{Teón de Esmirna, Expositio rerum mathematicarum (s. II dC)}}\label{teuxf3n-de-esmirna--expositio-rerum-mathematicarum--s.-ii-dc}

\begin{quote}
Teón de Esmirna é tamén filósofo neopitagórico e neoplatónico. Neste
fragmento expón con claridade a teoría da \emph{harmonía das esferas}.
\end{quote}

Velaquí a opinión dalgúns pitagóricos relativa á posición e a orde das
esferas ou círculos en que se moven os planetas. O círculo da Luna está
máis próximo á Terra, o de Hermes é o segundo por encima, logo vén o de
Venus, o do Sol é o cuarto, veñen a continuación os de Marte e Júpiter,
e o de Saturno é o último e o máis próximo ao das estrelas afastadas.
Eles afirman, en efecto, que a órbita do Sol ocupa o lugar intermedio
entre os planetas por tratarse do corazón do universo e o máis apto para
dirixir. {[}\ldots{}{]}

Segundo a doutrina de Pitágoras, ao estar, en efecto, o mundo
armónicamente ordenado, os corpos celestes, que están distantes uns
doutros segundo as proporcións dos sons consoantes, producen, polo
movemento e a velocidade das súas revolucións, os sons harmónicos
correspondentes.

\paragraph{\texorpdfstring{Censorino, \emph{Sobre o día do nacemento}
(s. III
dC)}{Censorino, Sobre o día do nacemento (s. III dC)}}\label{censorino--sobre-o-duxeda-do-nacemento--s.-iii-dc}

\begin{quote}
Censorino foi un \emph{grammaticus} (mestre) romano. A súa obra \emph{De
die natale} foi escrita como agasallo de aniversarios para o seu patrón.
O interese deste texto, pertencente á esta obra, é que nos presenta o
punto de vista do non especialista: o autor non é músico, nin
matemático, nin filósofo; representa así o pensamento xeral da poboación
de cultura media de finais da época imperial romana.
\end{quote}

En apoio disto temos a afirmación de Pitágoras de que o mundo enteiro
está feito segundo un plan musical e que o sete astros errantes entre o
ceo e a Terra, que afectan o nacemento dos mortais, móvense rítmicamente
e en posicións que corresponden a intervalos musicais, e emiten varios
sons consoantes coa súa altitude que dan lugar conxuntamente á melodía
máis exquisita. Pero esta é inaudible para nós debido á grandiosidade do
son, que nosos limitados oídos son incapaces de aprehender.

{[}\ldots{}{]} Pitágoras cría que a distancia da Terra á Lúa era duns
126.000 estadios, e que isto era o intervalo dun ton. Entón, desde a Lúa
ao planeta Mercurio {[}\ldots{}{]} hai a metade desa distancia, ou un
semitono. De Mercurio a {[}\ldots{}{]} Venus hai aproximadamente o
mesmo, é dicir, outro semitono; por tanto, o Sol está ao triplo de
distancia, un total de ton e medio. A estrela do Sol está así a unha
distancia de tres tons e medio da Terra, formando unha quinta, e a dous
tons e medio da Luna, formando unha cuarta.

Desde o Sol ao planeta Marte {[}\ldots{}{]} o intervalo é o mesmo que da
Terra á Luna, é dicir, un ton; de Marte ao planeta Júpiter
{[}\ldots{}{]} hai a metade diso, un semitono. De Júpiter ao planeta
Saturno {[}\ldots{}{]} a distancia é outro semitono e de alí ao ceo máis
alto onde están os signos do Zodíaco, de nuevo un semitono. Así pois, do
ceo máis alto ao Sol o intervalo é dunha cuarta (dous tons e medio), e
do punto máis alto da Terra ao mesmo ceo é de seis tons, que forman a
consonancia dunha oitava. {[}\ldots{}{]} Todo este universo é unha
harmonía. Esta é a razón de que Dorilao escribise que o mundo é o
instrumento de Deus.
