%
% AUDICIÓN COMO MÉTODO DE COÑECEMENTO
% -----------------------------------
\subsection{Como escoitar a música}\label{audicion-coñecemento-musical}

Os pasos primordiais para chegar a comprender a música son seguintes:

\begin{enumerate}
 \item
 \textbf{Escoitar a peza completa con atención}. Non importa se non a
identificamos dende o primeiro momento. Nesta primeira escoita hai
que tomar notas de cuestións musicais básicas con tranquilidade
referentes aos parámetros musicais:
    \begin{enumerate}[a)]
     \item
     \textbf{Timbre}: identificar os instrumentos e voces que interveñen,
fixando a atención en cales acadan máis relevancia. Se non
coñecemos ben algún timbre podemos determinar a familia
instrumental á que pertence (cordófono, aerófono, membranófono,
idiófono)
    \item
    \textbf{Textura}: tomamos nota de como se ensamblan as diferentes voces musicais (monodia,
polifonía sinxela con bordón, melodía con acompañamento, contrapuntística ou homofónica
e homorrítmica)
    \item
    \textbf{Melodía}: indicamos como son as melodías, respondendo a algunhas preguntas básicas do
tipo:
    \begin{itemize}
     \item son longas ou curtas, a base de motivos?
     \item Que figuras empregan? Cal é o seu ámbito?
     \item Móvense por graos conxuntos ou por saltos? Teñen un perfil anguloso ou en
arco, ascendente ou descendente?
    \item Repítense? Que instrumentos levan as melodías principais?
    \end{itemize}
    \item
    \textbf{Harmonía}: trátase de identificar o sistema de organización sonoro da composición musical
    \begin{itemize}
     \item Tonalidade, modalidade, atonalidade. Se se pode precisar un pouco máis é
mellor.
    \item No caso de pezas polifónicas hai que fixarse en se utilizan consonancias ou
disonancias.
    \item Tamén se pode explicar que papel teñen as cadencias e de que tipo son.
    \end{itemize}
    \item
    \textbf{Ritmo}: trátase de describir o comportamento da rítmica dentro da peza
    \begin{itemize}
     \item Indicar se é constante ou cambiante
     \item Rápido/ Lento
     \item Marcado/ Libre
     \item Compás (coa división e subdivisión)
     \item Indicar se hai algunha voz que leve o peso rítmico no entramado musical
    \end{itemize}
    \item
    \textbf{Forma}: nunha primeira escoita pódese intuír cal será a estrutura. Trátase de indicar cales
son as partes da peza que trazos ten cada unha delas para consideralas seccións separadas.
    \end{enumerate}
\item
\textbf{Facemos unha primeira redacción.} Despois de tomar notas de tódolos aspectos anteriores é
conveniente organizar as ideas e ir perfilando cara onde irán as nosas conclusións. Nesta
redacción comprobaremos:
    \begin{enumerate}[a)]
     \item
     Se temos toda a información necesaria para chegar a unha conclusión. Se nos falta
cubrir algún dos apartados anteriores, marcarémolo para a segunda escoita.
    \item
    Se xa nos facemos unha idea do tipo de composición, estilo, contexto e mesmo autor.
    \item
    Buscamos información adicional sobre o estilo, a obra e o compositor.
    \end{enumerate}
\item
\textbf{Segunda escoita.} Neste caso facemos unha escoita selectiva para cubrir os interrogantes que nos
xurdiron na primeira volta.
    \begin{enumerate}[a)]
     \item
    Tomamos nota das respostas axeitadas
    \item
    Perfilamos as nosas conclusións mentalmente. Incluso podemos
comprobar se as ideas sobre o estilo que temos concordan co que
estamos a escoitar de novo
    \end{enumerate}
\item
\textbf{Redacción final.} Para rematar o comentario é moi importante chegar a conclusións de diversa
índole que relacionen a audición co marco teórico axeitado:
    \begin{itemize}
     \item
     Cronoloxía (sempre en anos ou séculos; se non se sabe con exactitude pódese
recurrir á cronoloxía xeral do estilo)
    \item
    Estilo (Renacemento, Barroco, Clásico, Romántico, Nacionalismo,
Impresionismo, Expresionismo, Vangardas do XX, etc...).
    \item
    Xénero (é o tipo de peza que é: ópera, concerto, sonata,
sinfonía, etc...)
    \item
    Trazos fundamentais, dependendo da escoita. Indicando un estilo, compositor, época determinados \ldots
    \end{itemize}


\end{enumerate}
