%
% ORIXES DA MÚSICA: PREHISTORIA MUSICAL
% -------------------------------------
\subsection{Teorías sobre a orixe da música} \label{sub:teorias}

Despois de achegarnos ao significado da música, ás fontes de información e coñecidos os períodos da historia da música, comezaremos o estudo da súa historia seguindo un punto de vista cronolóxico, atendendo ás teorías sobre a súa orixe.


Adóitase situar o comezo da historia no momento da aparición da escritura, hai uns 6000 anos aproximadamente; o período anterior denomínase Prehistoria. Aínda que está constatada a existencia de actividade musical durante a prehistoria, descoñécese que música se facía entón dado que non existen fontes musicais directas; polo tanto a análise directa da música non é posible, e tan só podemos contar con hipóteses baseadas en diversas fontes secundarias. 
No caso da Prehistoria, teremos en conta as fontes de información organolóxicas, iconográficas e etnolóxicas, isto é; restos de instrumentos, representacións pictóricas e comparacións con tribos actuais\sidenote{A \textbf{etnomusicoloxía} aplicada, pretende estudar a música de pobos e tribus non occidentais; pigmeos, bosquimáns, indíxenas do Brasil, \ldots} que viven ou teñen un grao de desenvolvemento semellante ao da prehistoria.

Desde a súa orixe, a música é un fenómeno moi complexo que está formado por diferentes parámetros e manifestacións que xorden na historia da humanidade de xeito progresivo. Roland de Candée establece cinco fases na aparición e creación da música:

\begin{caja}[Algunhas teorías sobre a orixe da música]

Dos resultados obtidos da análise dos datos das diversas fontes de información, baralláronse varias teorías sobre a orixe da música. 
	\begin{description}
	\item
	[Teorías logoxénicas.] Consideran a música como un elemento de comunicación asociado á linguaxe. Esta teoría parte da base do uso de manifestacións acústicas espontáneas para expresar sentimentos básicos; o balbucido dun bebé ou certos sons guturais, son algúns exemplos.
	\item
	[Teorías quinéticas.] Defenden a idea de que o corpo é en si mesmo un instrumento musical, dado que dispón de cordas vocais e instrumentos de percusión corporal.
	\item
	[Teorías máxico-relixiosas.] A principios do século {\scriptsize XX}, considerábase que a arte rupestre era un xeito de tentar controlar os animais. Esta teoría, supón que do mesmo xeito que a arte rupestre podía ter esa función máxico-relixiosa, tamén os sons poderían adquirir esa función.
	\item
	[Teorías fisiolóxico-comunicativas.] Certos autores consideraban que os sons poden empregarse para localizarse na escuridade ou comunicarse a distancia como se fai hoxe en lugares de difícil acceso a causa da orografía do terreo.  
	\end{description}

Outras teorías, basean a orixe da música na \textbf{coordinación para o traballo} colectivo ---caso do folclore europeo--- tal como defende Karl Büchner.

\end{caja}

\begin{caja}[FASES DA APARICIÓN E CREACIÓN DA MÚSICA]

% esquema sobre as fases:
% TODO: Revisar por que da erro coa primeira fase

\schema
{
	\schemabox{Fases}
}
		{\schemabox{Primeira \\
		\schema
		{\schemabox{Segunda}}
			{\schemabox{Texto da segunda ...}}\\
		\schema
		{\schemabox{Terceira}}
			{\schemabox{Texto da terceira ...}}\\
		\schema
		{\schemabox{Cuarta}}
			{\schemabox{Texto da cuarta ...}}\\
		\schema
		{\schemabox{Quinta}}
			{\schemabox{Texto da quinta ...}}
		}
		} 

%\schema
%{
%\schemabox{FASES}
%}
%		{
%		\schemabox{1ª}
%		\schema
%			{
%			\schemabox{
%			 aparecen as primeiras organizacións rítmicas rudimentarias, baseadas na percusión corporal e nos idiófonos sinxelos (paus, pedras...).
%			}
%			} \\
%		{
%		\schemabox{2ª}
%		\schema
%			{
%			\schemabox{
%			 imitación de ritmos e ruídos da natureza, coa boca ou larinxe semellando sons animais.
%			}
%			} \\
%		{
%		\schemabox{3ª}
%		}
%			{
%			\schemabox{
%			 maior intensidade e variedade de timbres.
%			}
%			} \\
%		{
%		\schemabox{4ª}
%		}
%			{
%			\schemabox{
%			 fabricación de instrumentos, para mellora da calidade do son e expresión musical.
%			}
%			} \\			
%		{
%		\schemabox{5ª}
%		}
%			{
%			\schemabox{
%			 creación de sociedades máis complexas, colectivas onde o son adquire un significado.
%			}
%			} \\	
%	}		
\end{caja}

\begin{center}
\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule()
FASE & Descrición \\
\midrule()
\endhead
1ª FASE & $\Rightarrow$ primeiras organizacións rítmicas \\
Gótico & XII- XV \\
Renacemento & XV- XVI \\
Barroco & XVII- XVIII \\
Neoclasicismo & XVIII e comezo do XIX \\
Romanticismo & final do XVIII e parte do XIX \\
Positivismo e Realismo & final do XIX \\
\bottomrule()
\caption[Períodos da historia cultural]{Periodización da historia dos feitos culturais.}
\label{tab:periodos-culturais}
\end{longtable}
\end{center}



\begin{ejercicio}[Fontes para o estudo da Prehistoria][sub:ejercicio-fontes-01]
 \begin{enumerate}[1.-]
 	\item
 	De onde sacamos os datos para coñecer o papel da música na Prehistoria?
 	\item
 	En que consiste a etnomusicoloxía aplicada ou <<musicoloxía comparada>>?
 \end{enumerate}
\end{ejercicio}
