

Para poder observar ordenadamente os cambios que se produciron na
actividade musical ao longo dos períodos indicados, é necesario basearse
nalgúns criterios que permitan clasificar as obras musicais e a
actividade musical mesma. Ademais da periodización, dous conceptos son
útiles para esta clasificación: o xénero e o estilo.


\section{Xéneros}


O concepto de xénero é bastante flexible: en xeral fai referencia ó uso
que se fai da música, é dicir, o seu contexto, a súa función, a súa
caracterización social\ldots; tamén se basea nos medios utilizados
(instrumentos, cantantes, número de intérpretes\ldots); finalmente, o
termo xénero fai referencia ás veces a formas musicais que alcanzaron un
grao importante de desenvolvemento e de diversidade (como, por exemplo,
a ópera ou a sinfonía).

Hai unha gran diversidade de xéneros musicais, pero algúns dos criterios
principais son os seguintes:


\subsection{Música profana / música relixiosa}

\begin{concepto}[Música profana][concepto-profana]

Máis que o tema tratado, o que diferencia a música profana da relixiosa é o seu uso: a música relixiosa utilízase en contextos relixiosos (igrexas, cerimonias\ldots) mentres a música profana utilízase en contextos laicos (palacios nobiliarios, celebracións civís\ldots). 

\end{concepto}

\subsection{Música pública / música privada}


Esta distinción fai referencia ao emprego da música: hai música que se
desenvolve necesariamente en público, xa sexa nun teatro, nunha sala de
concertos, nunha igrexa ou ao aire libre; e hai música creada para
interpretarse en privado, normalmente nas vivendas dos seus intérpretes
(por exemplo, gran parte da música de cámara).


\subsection{Música vocal / música instrumental}


Atendendo aos medios, diferenciamos música vocal cando intervén a voz
humana (con ou sen acompañamento instrumental) e música instrumental
cando non intervén. Na música vocal pódese diferenciar como subgénero a
música coral, cando as voces humanas utilízanse non como solistas senón
en coro.

Tamén existen xéneros mixtos entre o vocal e o instrumental: por
exemplo, a música sinfónico-coral, que utiliza os recursos de ambos os
xéneros; ou a canción de cámara, que inclúe solistas vocais e
instrumentais. (ver \ref{Sinfonica})


\subsection{Música sinfónica / música de cámara}\label{Sinfonica}


Esta distinción é ás veces difusa; en principio baséase no número de
intérpretes, e máis exactamente, o número de intérpretes por parte: se
cada parte é para un só músico, falamos de música de cámara; se hai
varios por parte, música orquestral ou sinfónica. Pero ás veces o límite
non está claro: boa parte da música antiga pode interpretarse de ambas
as formas, e na música contemporánea hai obras «sinfónicas» (é dicir,
para orquestra) en que cada parte interprétaa un só músico.

