% INSTRUCCIÓNS PARA REALIZAR EXAME
% PARTE A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   INSTRUCCIÓNS PARA REALIZAR EXAME   %%
%%               PARTE A                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ÚLTIMA ACTUALIZACIÓN: 2022/2023
% ---
\begin{instruccions}

    \par
    \vspace*{0.15cm}
    \begin{center}
    \texttt{NON COMECES A PROBA ATA QUE SE INDIQUE.}
    \end{center}
    \begin{center}
    \textbf{Os teléfonos móbiles deben estar silenciados ou apagados}.
    \end{center}
    Está \textbf{totalmente prohibido} o uso de calquera dispositivo electrónico, material de apoio non autorizado, falar, ou pedir consello ao resto de compañeiros ou compañeiras no tempo establecido para realizar esta proba.
    \par
    \vspace*{0.2cm}
    O incumprimento do parágrafo anterior suporá automáticamente a \textbf{expulsión da proba} (Partes A e B), dando por non superada a avaliación trimestral da materia. 
    \par
    \vspace*{0.2cm}
    Completa o \textbf{nome e apelidos} en maiúsculas con letra lexible antes de comezar.
    \par
    Toda proba na que non figuren o nome e apelidos non será calificada.
    \par
    \vspace*{0.15cm}
    \textbf{Non se admiten} respostas a lapis nin en bolígrafo que non sexa de cor azul ou negra.\\
    Para responder as cuestións, \textbf{rodea a letra da resposta} que consideres oportuna: se te equivocas ou queres cambiar a túa resposta, \textbf{anula cun X} e rodea a nova resposta.
    \par
    \vspace*{0.3cm}
    \textbf{Se tes dúbidas} sobre algunha cuestión desta proba que se poida aclarar, levanta a man para non desconcentrar ao resto de compañeiros e compañeiras que realizan a proba.
    \par
    \vspace*{0.20cm}
    Se finalizas a proba agarda en silencio ata que o resto de compañeiras e compañeiros rematen. Non se pode abandonar a aula no tempo establecido para realizar ámbalas dúas probas (A e B).
    \par
    \vspace*{0.15cm}
    \begin{center}
    \texttt{SISTEMA DE CALIFICACIÓN.}
    \end{center}
    \par
    \vspace*{0.15cm}
    \textbf{Parte A}: 20 cuestións de resposta única.\\
    \textbf{Parte B}: 10 cuestións resposta única e/ou múltiple.
    \par
    \vspace*{0.15cm}
    Tempo para realizar a Parte A: 40 minutos.
    \par
    Tempo para realizar a Parte B: 10 minutos.
    \par
    \vspace*{0.15cm}
    \textbf{Calificación parte A}: \\
    $+ 0.5$ puntos resposta correcta; $-0,25$ resposta non correcta;\\ 
    $ \pm 0 $ puntos, cuestión sen resposta ou resposta nula.\\
    \vspace*{0.15cm}
    \textbf{Calificación parte B}:\\
    $ + 0.5 $ puntos autor; $ + 0.5 $ puntos obra; $ + 1 $ punto resto de cuestións\\
    $ - 0.25 $ puntos resposta non correcta \\
    $ \pm 0 $ puntos cuestión sen resposta ou resposta nula.\\
\end{instruccions}
%
\newpage
% Fin das instruccións do exame
